<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<daten>
	<set>
		<xachse>332</xachse>
		<yachse>90</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Hamburg]]>
		</stadt>
		<sum>35.0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Erzbistum Hamburg gibt an, Gesamtrücklagen von 35 Millionen Euro zu besitzen. Diese sichern zum einen diverse Einrichtungen wie etwa ein Altenheim sowie ein Studentenwohnheim. Der verbleibenden freien Rücklage von 7,5 Millionen Euro stehen Verbindlichkeiten von 8,2 Millionen Euro gegenüber. Eine Bewertung der Grundstücke und Immobilien ist allerdings nicht erfolgt. Ein Grund dafür ist, dass im Erzbistum ein „massiver Instandhaltungsstau“ existiert. Im Wirtschaftsplan gibt es deshalb Sonderzuweisungen für den Erhalt der Gebäude.]]>
		</txt>
		<col>#ee7700</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>330</xachse>
		<yachse>185</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Hildesheim]]>
		</stadt>
		<sum>57.5</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Bistum Hildesheim veröffentlicht seit 2004 das Gesamtvermögen in seinem Haushaltsbericht. Darin ist seit 2008 auch das Vermögen des Bischöflichen Stuhls enthalten. Das Eigenkapital des Bistums liegt laut dem Geschäftsbericht 2012 bei rund 57,5 Millionen Euro.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>400</xachse>
		<yachse>180</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Magdeburg]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Im Bistum Magdeburg gibt es zwar einen Bischöflichen Stuhl, der verfügt aber über kein Vermögen. Allerdings plant man in Magdeburg, in naher Zukunft das Vermögen des Bistums zu veröffentlichen.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>252</xachse>
		<yachse>185</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Osnabrück]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Im Bistum Osnabrück ist ebenfalls eine Offenlegung des Vermögens des Bischöflichen Stuhls geplant.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>476</xachse>
		<yachse>160</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Berlin]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[In Berlin existiert ein Vermögen des Bischöflichen Stuhls de facto nicht. Die Vermögenszuordnung des Bischöflichen Stuhls und des Erzbistums werden nicht getrennt behandelt und unterschieden. Das Bistum leidet zudem noch unter einer Finanzkrise von 2003, bei der Vermögen veräußert wurde, um Verbindlichkeiten zu bedienen.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>546</xachse>
		<yachse>255</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Görlitz]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[In Görlitz wird derzeit noch an einer Aufstellung der Güter und Gelder des Bischöflichen Stuhls gearbeitet. Veröffentlichen will das Bistum die Daten nicht, will aber auf Anfrage Auskunft geben, sobald die Daten vorliegen, sagte Generalvikar Hoffmann.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>495</xachse>
		<yachse>260</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Dresden-Meißen]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Bistum Dresden-Meißen besitzt kein Vermögen im Bischöflichen Stuhl. Zwar existiert die Körperschaft, doch dort sind keine separaten Besitz- oder Reichtümer notiert. Das Bistum ist das einzige, das auch in der DDR in vollem geografischen Umfang in der Ostzone lag. In der DDR wurde für die Kirche eine spezielle Form des Volkseigentums geschaffen, nämlich das Eigentum gesellschaftlicher Institutionen. Dieses EIgentum gibt es in Dresden-Meißen aber nur als Bistumvermögen, nicht im Bischöflichen Stuhl.]]>
		</txt>
		<col>#666666</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>382</xachse>
		<yachse>270</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Erfurt]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[In Erfurt ist noch nicht klar, ob das Bistum Zahlen zum Bischöflichen Stuhl bekannt gibt oder nicht. Es sei aber denkbar, hieß es auf Anfrage.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>325</xachse>
		<yachse>300</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Fulda]]>
		</stadt>
		<sum>5.3</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Auch das Bistum Fulda hat sich zu einer Veröffentlichung seiner Daten entschieden. Am Freitag gaben die Hessen bekannt, eine zweckgebundene Rücklage namens „Grundstücksfonds“ in Höhe von 5,3 Millionen Euro zu besitzen. Die Erträge aus den Liegenschaften bringen dem Bistum jährlich 1,1 Millionen Euro ein.]]>
		</txt>
		<col>#ee7700</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>250</xachse>
		<yachse>320</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Limburg]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Der millionenschwere Umbau des Bischofssitzes in Limburg war Auslöser für die Transparenzoffensive in den deutschen Bistümern. Auf Anfrage hieß es aber, eine Offenlegung der Finanzen sei ein „unumgänglicher Schritt zu einer transparenten Finanz- und Haushaltswirtschaft“.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>190</xachse>
		<yachse>355</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Trier]]>
		</stadt>
		<sum>84</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Der Bischöfliche Stuhl des Bistums Trier verfügt über ein Vermögen von 84 Millionen Euro. Darin sind auch Immobilien enthalten, jedoch nicht mit aktuellem Marktwert. Aufgrund der 200-jährigen Geschichte der Körperschaft seien viele Gebäude nur mit einem Erinnerungswert in der Bilanz vorhanden, sagte ein Sprecher. Gebäude, die in der jüngeren Vergangenheit gekauft wurden, sind hingegen mit ihrem Kaufpreis aufgelistet.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>170</xachse>
		<yachse>278</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Aachen]]>
		</stadt>
		<sum>9</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Vermögen in Aachen setzt sich aus Grundvermögen und Beteiligungen zusammen. Insgesamt verfügt das Bistum über ein Eigenkapital von 8,2 Millionen Euro im Bischöflichen Stuhl. Die restlichen 0,8 Millionen Euro sind Fremdkapital. Die Angaben setzen sich aus dem Grund- und Immobilienvermögen sowie Beteiligungen zusammen.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>205</xachse>
		<yachse>275</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Köln]]>
		</stadt>
		<sum>166.2</sum>
		<txt>
			<![CDATA[166,2 Millionen Euro: Das Vermögen des Bischöflichen Stuhls des Erzbistums Köln ist bisher eines der höchsten, das bekannt gegeben wurde.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>210</xachse>
		<yachse>240</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Essen]]>
		</stadt>
		<sum>2.2</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Die Vermögenswerte des Bistums Essen betragen 2,2 Millionen Euro inklusive zwei Sondervermögen, die zweckbestimmt verwendet werden. Genau wie in Hildesheim veröffentlicht man auch hier schon seit längerem einen Haushaltsbericht.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>235</xachse>
		<yachse>200</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Münster]]>
		</stadt>
		<sum>2.37</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Vermögen: 2,37 Millionen Euro. Der Betrag, den das Bistum Münster veröffentlicht hat, beläuft sich ausschließlich auf das Geldvermögen des Bischöflichen Stuhls. Zwar besitzt das Bistum auch Immobilien, diese können jedoch nicht als Geldanlage betrachtet werden, hieß es auf Anfrage. ]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>285</xachse>
		<yachse>225</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Paderborn]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Erzbistum Paderborn prüft eine Offenlegung. Das Vermögen des Bischöflichen Stuhls ist dort ein „Notgroschen für schlechte Zeiten“, wie ein Sprecher auf Anfrage erklärte. Er bleibe im Normalfall unberührt.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>258</xachse>
		<yachse>340</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Mainz]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Bistum Mainz hat keine konkrete Zahl zum Vermögen des Bischöflichen Stuhls genannt. Es gibt aber an, kein Geldvermögen zu besitzen, sondern lediglich einige Grundstücke und Beteiligungen.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>270</xachse>
		<yachse>385</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Speyer]]>
		</stadt>
		<sum>46.5</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Bistum Speyer beziffert sein Bischöfliches Vermögen auf 46,5 Millionen Euro. Darin enthalten sind sowohl Geldvermögen als auch landwirtschaftliche Flächen und Immobilien. Die Sorge einiger Gläubiger, dass Geld aus dem Bischöflichen Stuhl nach Limburg geflossen ist, konnte Bischof Karl-Heinz Wiesemann im Keim ersticken: Limburg habe kein Geld aus Speyer erhalten.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>237</xachse>
		<yachse>485</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Freiburg]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Erzbistum Freiburg will Ende 2013 über die Finanzen des Bischöflichen Stuhls informieren. Im Dezember tagt dort die Kirchensteuervertretung, die dann auch über die Zahlen des Bischöflichen Stuhls entscheiden soll. Zu dem Vermögen in Freiburg gehören unter anderem der Weltbild- und der Badenia-Verlag.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>307</xachse>
		<yachse>420</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Rottenburg-Stuttgart]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[In Rottenburg-Stuttgart ist eine Veröffentlichung geplant. Die Fachleute säßen derzeit dran, so ein Bistumssprecher. Der Haushalt des Bistums lag im vergangenen Jahr bei 9,8 Millionen Euro.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>370</xachse>
		<yachse>455</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Augsburg]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Bistum Augsburg will vorerst keine Angaben zum Vermögen seines Bischöflichen Stuhls machen. Es beruft sich dabei auf die Rechtslage, nach der dies auch nicht verlangt werden kann.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>425</xachse>
		<yachse>470</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[München-Freising]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Erzbistum München und Freising hat bereits die Bilanzsumme des Bischöflichen Stuhls von 27,6 Millionen Euro bekannt gegeben. Eine Offenlegung des Vermögens ist ebenfalls geplant, wird sich allerdings noch hinziehen. Zwei bis drei Jahre könne die Bestandsaufnahme dauern, hieß es auf Anfrage.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>435</xachse>
		<yachse>407</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Regensburg]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[In Regensburg ist eine Veröffentlichung in Arbeit. Einen genauen Termin gibt es aber noch nicht.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>385</xachse>
		<yachse>412</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Eichstätt]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Bistum Eichstätt hat noch keine Angaben zum Bischöflichen Stuhl gemacht. Es plant aber eine Veröffentlichung in naher Zukunft, wie ein Sprecher gegenüber Handelsblatt Online bestätigte.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>330</xachse>
		<yachse>355</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Würzburg]]>
		</stadt>
		<sum>271</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Auch das Bistum Würzburg hat inzwischen Zahlen herausgegeben. Demnach liegt das Finanzanlagevermögen bei 271 Millionen Euro. Auf Nachfrage erklärte die Pressestelle, dass es sich hierbei um einen Anlagenmix handele, der unter anderem Wertpapiere, Unternehmensbeteiligungen und Immobilienfonds umfasse. Direkt gehaltene Immobilien sind allerdings nicht darin enthalten. Das Vermögen des Bischöflichen Stuhls  stelle im Wesentlichen die Altersvorsorge für die Priester dar, hieß es in einer Pressemitteilung.]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>370</xachse>
		<yachse>345</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Bamberg]]>
		</stadt>
		<sum>1.5</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Das Vermögen des Bischöflichen Stuhls im Erzbistum Bamberg beläuft sich auf 1,5 Millionen Euro und teilweise in Wertpapieren angelegt. Das Geld steht dem Bischof für seinen Dienst und seinen Dienstsitz zu Verfügung. Deutlich höher liegt das Diözesanvermögen Bambergs. Dieses beträgt 370 Millionen Euro. ]]>
		</txt>
		<col>#ee7000</col>
	</set>
	<set>
		<xachse>500</xachse>
		<yachse>430</yachse>
		<radius>7</radius>
		<stadt>
			<![CDATA[Passau]]>
		</stadt>
		<sum>0</sum>
		<txt>
			<![CDATA[Da das Bistum Passau derzeit keinen Bischof hat, kann es auch nicht über eine Offenlegung des Vermögens des Bischöflichen Stuhls verfügen. Eine Entscheidung ist erst wahrscheinlich, wenn ein Amtsträger gefunden ist.]]>
		</txt>
		<col>#333333</col>
	</set>
</daten>